\subsection{6: \C{Chwaraeon Plant} ‘Children’s Games’}
\noindent

\anecdote{113}{ylw}{6}{64}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		Ar ddiwedd tymor byddai gan rai lond warpaig fawr o farblis, a choleddai hwynt yn hollol yr un fath ag y coleddai cybydd ei bres.
	}
	\Adevelopment{%
		\Aintanch{Cofiaf} \Aintanchcomp{fod gan Dei, fy mrawd ieuengaf, lond warpaig go fawr} \Atempanch{ar ddiwedd un tymor}, a dweud y gwir yn ddistaw bach, yr oedd fy mam yn cymryd diddordeb mawr ynddi, a chadwyd hi’n ofalus yng nghwpwrdd y palis. Ond rhwng hynny a’r tymor nesaf diflannodd y warpaig a’i chynnwys, a mam a oedd fwyaf ei helynt yn ei chylch. Holai a stiliai, a Dei ei hun yn bur ddigynnwr’, ac yn osgoi pob holi.
	}
	% \Aboundary{}
	\exampar{}
	\begin{Aembeddedstory}
		\Aabstract{%
			Modd bynnag, yr oedd gwraig ein gweinidog acw ryw ddiwrnod, a \Aintanch{dyma hi’n dweud} \Aintanchcomp{\Ameta{stori bach dlos iawn} am Dei a’i merch Dilys}.
		}
		\Aexposition{%
			Plant rywle rhwng wyth a deuddeg oed oeddynt ar y pryd.
		}
		\Adevelopment{%
			A \Ameta{stori} Mrs.\ Curig Williams oedd, ei bod yn edrych allan drwy ffenestr y parlwr \Atempanch{ryw ddiwrnod} a gweled bechgyn o’r ffordd yn lluchio topis i’w gardd at ei genethod a chwaraeai yno. Ni allai hi weled pwy oedd y bechgyn a luchiai’r topis, ond yn y man fe hitiwyd Dilys yn ei phen â thopen, ac aeth i grïo. Toc, daeth Dei, fy mrawd, i’r ardd a rhoi ei fraich am wddw Dilys i geisio ei chysuro. Amlwg ei fod yn credu mai ei dopen ef a’i hitiodd.
			% \Aboundary{}
			Drannoeth, aeth â’i warpaig a’i farblis iddi, fel iawn dros ei bechod.
		}
	\end{Aembeddedstory}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		Chwarae a thipyn o farddoniaeth yn perthyn iddo oedd Pont y Seïri.
		\ellipsis{}
	}
}
{%
	\Abasetext{%
		\ellipsis{}
		By the end of the season some would have a large \C{warpaig} full of marbles which they would cherish as a miser cherishes his money.
	}
	\Adevelopment{%
		\notsic{}\Aintanch{I remember} \Aintanchcomp{that Dei, my youngest brother, had a large, full \C{warpaig}} \Atempanch{at the end of one season}, and, to whisper the truth, my mother took a great interest in it and it was kept carefully in the partition cupboard. But between then and the next season the \C{warpaig} and its contents disappeared, and the most concerned was Mam. She questioned and enquired, and Dei, quite unconcerned, avoided all questions.
	}
	% \Aboundary{}
	\exampar{}
	\begin{Aembeddedstory}
		\Aabstract{%
			\notsic{}However, our minister’s wife was in the house one day, and \Aintanch{there she is telling} \Aintanchcomp{\Ameta{a sweet little story} about Dei and her daughter Dilys}.
		}
		\Aexposition{%
			They were children between eight and twelve years old at the time.
		}
		\Adevelopment{%
			\notsic{}And Mrs Curig Williams’s \Ameta{story} was that she was looking out of the parlour window \Atempanch{some day} when she saw boys on the road throwing clods of earth at her daughter playing in the garden. She couldn’t see who the boys throwing the clods were, and in a while Dilys was struck on the head by a clod and she began to cry. My brother Dei went into the garden and put his arm round Dilys’s neck to try and comfort her. Obviously he thought it was his clod that had struck her.
			% \Aboundary{}
			Next day he took her his marbles to pay for his sin.
		}
	\end{Aembeddedstory}
	\Aaftertext{%
		\exampar{}
		A game with a bit of poetry in it was Pont y Seiri (the Carpenters’ Bridge).
		\ellipsis{}
	}
}
